%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2024 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2425-pablo}
\usepackage{2425-pablo-math}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=5mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2425-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 1 --- Statistiques et Probabilités}}
\fancyhead[R]{\textsc{TP --- Tableur}}

\usepackage{emoji}

\begin{document}

\textbf{Noms : \dotfill}

\begin{exercice*}
  Des scientifiques ont conçu un traitement pour prévenir une maladie chez une espèce d'arbre. Dans leur laboratoire, ils ont étudié mille plants de cet arbre, certains traités, d'autres non. Le résultat est compilé dans une feuille de calcul à télécharger sur Pronote.

    On observe par exemple que le plant numéro 1 a été traité, mais a tout de même été touché par la malalide.

    \begin{em}
      Une réponse est attendue sur cette feuille aux questions marquées d'un crayon \emoji{pencil}.
    \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emoji{pencil} Le plant numéro 100 est-il traité ? Est-il malade ? \dotfill
    \item \emph{Conditions}
      \begin{enumerate}
        \item Écrire dans la cellule \texttt{E2} la formule suivante, et vérifier que l'affichage est conforme à ce qui est attendu.

          {\verb+=ET(B2="Sain"; C2="Traité")+}
        \item Recopier cette formule sur les 999 lignes suivantes (\texttt{E3} à \texttt{E1001}).
        \item Écrire des formules similaires en \texttt{F2}, \texttt{G2} et \texttt{H2}, pour afficher si oui ou non la condition de chaque colonne est vérifiée. \emoji{warning} Attention à bien respecter les majuscules et minuscules.
        \item \emoji{pencil} Quelles sont les valeurs des quatre cellules \texttt{E500}, \texttt{F500}, \texttt{G500}, \texttt{H500} ? \dotfill
      \end{enumerate}
    \item \emph{Dénombrement}
      \begin{enumerate}
        \item Écrire dans la cellule \texttt{K3} la formule suivante, qui permet de compter le nombre de plants sains et traités :

          \verb+=NB.SI(E2:E1001;VRAI)+

        \item Écrire dans les cellules \texttt{L4}, \texttt{M3}, \texttt{M4} des formules similaires, qui permettent de compter le nombre d'arbre vérifiant chacun des critères.
        \item Écrire dans les cellules \texttt{L5}, \texttt{M5}, \texttt{N5}, \texttt{N3}, \texttt{N4} les formules permettant de calculer automatiquement le total des lignes et des colonnes.

          \emoji{warning} Attention ! On ne recopiera pas directement les valeurs numériques.

          \emoji{pencil} Recopiez ici la formule entrée en \texttt{N3}. \dotfill
        \item \emoji{pencil} Quelle valeur est affichée en \texttt{N5} ? \dotfill

          Comment aurait-on pu le prévoir ? \dotfill
      \end{enumerate}
    \item \emph{Fréquences}
      \begin{enumerate}
        \item Écrivez en \texttt{L8} la formule permettant de calculer la fréquence de plants malades parmi les plants traités.
          \begin{enumerate}
            \item \emoji{pencil} Recopiez ici la formule : \dotfill
            \item \emoji{pencil} Recopiez ici le résultat : \dotfill
          \end{enumerate}
        \item Faire de même en \texttt{L9}, pour la fréquence des plants malades parmi les plants non-traités. Quelle est la fréquence obtenue ? \dotfill
      \end{enumerate}
    \item \emoji{pencil} Le traitement est-il efficace pour prévenir la maladie ? Justifiez.

      \vfill

    \item N'oubliez pas d'enregistrer votre feuille de calcul, et de la rendre sur Pronote.
  \end{enumerate}
\end{exercice*}

\end{document}
